\chapter{Gépi tanulás}\label{sect:MachineLearning}

\section{Mesterséges intelligencia vagy gépi tanulás}

A hétköznapokban a két fogalom erősen összemosódik és szinte egymás szinonimájaként jelennek meg, azonban érdemes lehet távolítani őket egymástól és rávilágítani a bennük rejlő különbségekre.

\begin{enumerate}
 \item 
\end{enumerate}

 ...Évezredek óta próbáljuk megérteni azt, hogy hogyan gondolkozunk. Azt, hogy az anyag néhány maréknyi mennyisége hogyan képes a saját magánál sokkal nagyobb és bonyolultabb világot észlelni, megérteni, a világ alakulását megjósolni és manipulálni. A mesterséges intelligencia (artificial intelligence), röviden MI (AI), még tovább is megy: az intelligens entitások megértése mellett ilyen entitások építésével is próbálkozik.
%\citep{MI_modern_megkozelitesben}
[R. Norvig, 2005, 1. old.]  Előbbi idézet is mutatja, hogy a kutatók célja egy emberi gondolkodást, a felismerés képességét és tanulni képes gépi entitás megalkotása. Létrehozni egy olyan algoritmus rendszert, mely egy adat kollekcióból folyamatosan javuló eredményességgel következtetéseket ad eredményül, miközben mag is bővíti és fejleszti az alap algoritmus rendszert. Itt értünk el a korábban használt és alapnak tekintett gépi algoritmusuk és a gépi tanulás vagy mesterséges intelligencia világának legnagyobb különbségéhez. Korábban az algoritmus definíciója arra a számítási eljárásra vonatkozott, mely egy bemeneti adatot szigorúan definiált számítási lépések sorozata után egy adott kimeneted ad. Abban az esetben, ha ugyanazon bemeneti adatra különböző kimeneti értéket kaptunk az algoritmust hibásnak tekintettük. A gépi tanulás esetében elvárás az eredmények eltérése, méghozzá minél a cél érdekében minél eredményesebb kimenetet szeretnénk elérni. Ez meg is határozza a mesterséges intelligencia alkalmazási területeit.

Ahhoz, hogy különbséget lehessen tenni a két fogalom között, illetve meg lehessen határozni, hogy egy gép intelligensen gondolkozik, vagy cselekszik, sokan próbáltak definíciókat alkotni. Ezek a definíciók általában az azt megalkotó által képviselt tudományághoz kapcsolódó intelligenciát megkövetelő kérdésekkel foglalkozott. Alan Turing javasolt egy tesztet, melyet egy gép teljesítve, intelligensnek lenne tekinthető. Ezen teszt terszt teljesítéséhez, röviden összefoglalva, a következő képességgekkel kell rendelkeznie egy gépnek:
\begin{itemize}
 \item természetes, ember áltatl beszélt nyelv megértése, értelmes kommunikációra használása
 \item információ tárolása és ezen információk alapján kérdések megválaszolása vagy következtetések levonására
 \item tanulásra és ezzel új dolgok és körülmények felismerésére, azokhoz alkalmazkodásra
\end{itemize}

\subsection{A mesterséges intelligencia}

A mesterséges intelligencia, mint fogalom 1956-ban született meg egy munkatalálkozó keretei között, ahol elfogadták John McCarthy javaslatát, hogy az ő és a résztvevők kutatási területét összefoglalóan mesterséges intelligenciának nevezzék.
Mesterséges intelligencián alapuló megoldások egyik kérdése, hogy a program milyen módon jutott az adott megoldáshoz, mi volt a gondolkodás módja. A gondolkodásnak két megközelítése lehetséges, emberi módon gondolkodni, illetve racionálisan gondolkodni.
Azon kutatási területek, ahol az emberi gondolkodást próbálják lemodellezni az emberi viselkedéssel foglalkozó tudományok felé fordulnak az alapokért. Ilyen tudomány például a pszichológia. Ennél a modellnél a cél egy adott bemenetre az emberihez hasonló kimenet szülessen. A terület nehézsége, hogy bár a viselkedéssel foglalkozó tudományok ismeretanyaga rohamosan fejlődik, még mindig sok megválaszolandó kérdést tartogatnak az emberi viselkedéssel kapcsolatban.
A racionális gondolkodási modelleket alkalmazó kutatási terület alaptézise, hogy formális szabályok mentén mindig helyes döntést születik. Ennek leírására a formális logika tudományát alkalmazzák. Nehézsége ennek a megközelítésnek, hogy a logika nehezen működik olyan esetben, mikor nem áll rendelkezésre minden információ.

\subsubsection{A mesterséges intelligencia megszületésének kérdései}

Az embert foglalkoztató kérdések, mint például, „Lehet-e formális szabályok révén helyes konklúzióhoz jutni? Hogyan emelkedik ki a mentális elme a fizikai agyból? Honnan jön a tudás? A tudás hogyan vezet cselekvéshez?” (R. Norvig, 2002, 1. old.), hozzájárultak a mesterséges intelligencia megalkotásához és fejlődéséhez. Már Arisztotelész megpróbálta formalizálni a cselekvéshez kapcsolódó törvényszerűségeket és az idők során több tudós is megvalósított vagy tervezett olyan eszközt, gépet, mely megpróbálta lemodellezni az elme működését.
Nagy kérdése az elme modellezésének az információ és cselekvés kapcsolata. Mi vezet a cselekvéshez az egyik alkalommal, míg másik alkalommal nem ugyanazon információ esetében. Mi történik akkor, ha nem ismerjük a célt, csak a végrehajtandó cselekvéseket?
Létre lehe-e hozni egy olyan gépet, algoritmust, mely a tanulása során szerzett információk és tapasztalatok alapján önmaga képes algoritmusok létrehozására, ezzel javítva a tanulási képességét, fejlesztve önmagát.

\subsubsection{Matematikai alapok}
A mesterséges intelligencia alapjai a matematika tudományához kapcsolódik. A formális logika alkalmazása az egyik alapja gépi tanulásnak. Megszületett az algoritmus és a Turing-gép fogalma. Ez utóbbi megadja az algoritmus megoldhatóságát, vagyis az adott problémára az algoritmus nem fut végtelen ideig.

\subsubsection{Neurális tudományok}

A neurális tudományok az egyik alapját jelentik a mesterséges intelligencia megvalósításának. A neurális tudományok az agy működését kutatják. Az agy a tudat  és az elme gyökere, melyek elvezetnek a cselekvéshez. Az agy felépítése egy sejtekből álló hálózat. Működésének megértése elvezethet az emberi döntések megértéséhez. Mesterséges agyat előállítva eljuthatunk egy mesterséges cselekvőképes tudattal és elmével rendelkező géphez.

\subsubsection{Gazdaságtan és pszichológia}

Másik tudomány, melynek célja a döntések és cselekvés megértése a pszichológia. A pszichológia tudomány egyik ága a kognitív pszichológia nézete szerint az egy információfeldolgozó eszköz és a döntést egy tudat alatti következtetés befolyásolja. Ennek kutatása vezetett el a kognitív tudomány kialakulásához, mely ennek a tudat alatti döntésnek a modellezése a területe. Ezek a modellek fordíthatók le a számítógép nyelvére és járulnak hozzá a mesterséges intelligencia fejlődéséhez.
Szándékos a gazdaságtan és a pszichológia egy fejezetbe mosása. A gazdaság tudomány egyik tétele szerint az egyén racionálisan cselekszik annak érdekében, hogy hasznát maximalizálja. A valóságágban ezek a cselekvések emberi döntésekből állnak, melyeket annak céljából tesznek, hogy maximális eredményhez jussanak. A döntéseket úgy hozzák meg, hogy nem áll rendelkezésre minden információ a racionális döntés meghozatalához. A döntéselmélet és a játékelmélet ért el eredményeket ezen döntések meghozatalának előrejelzésében, illetve összefüggéseinek kimutatásában.
Az operáció kutatás területe foglalkozik azon döntésekkel, melyek olyan környezetben születnek, ahol a hasznosság nem azonnal jelentkezik, hanem döntések sorozata után.
Látható, hogy mindkét tudomány a döntések kutatásával foglalkozik és eredményeik a mesterséges  intelligencia szempontjából kiemelkedő fontosságúak.

\section{A gépi tanulás}

 A gép tanulás széleskörű elterjedésének és népszerűvé válásának legfőbb okai, hogy az alkalmazáshoz szükséges számítási kapacitás, programozási keretrendszerek most jutottak el arra a szintre, hogy ez a technológia széles körben gazdaságosan alkalmazható legyen. A közeljövő dinamikus fejlődést hoz, gondoljunk a Moore-törvényre, miszerint a központi számítási egység (CPU) tranzisztorainak száma körülbelül 18 havonta megduplázódik. A Moore törvény tapasztalati törvény, 1965-bem született és a mai napig igaznak bizonyult. Az integrált áramkörök fejlődési tendenciája arra utal, hogy a Moore-törvény által előre vetített fejlődési ütem a jövőben gyorsulni fog. Egy gépi tanulás algoritmus gépi kódra fordítását ma már minden jelentősebb programozási keretrendszer kisebb-nagyobb mértékben támogat. Ezek közül is kiemelkedik a Python és az R, mint ezen a területen a legelterjedtebb programozási nyelvek. Ezekkel az eszközökkel már nem csak kevesek privilégiuma az algoritmusok írása, hanem a programozásban kevésbé jártas szakemberek is megtehetik.

A gép tanulással kapcsolatban két fő tanulási módot különböztetünk meg, az első az önálló, vagy nem ellenőrzött  tanulás. A második az ellenőrzött tanulás. Az első esetet azokra kérdésekre alkalmazzuk, amikor egy adathalmaz elemeiről szeretnénk eldönteni. Hogy csoportosíthatóak-e valamilyen jellemzőjük alapján és esetleg ezek között a jellemzők között van-e olyan amelyik jobbnak tekinthető a másiknál. Nem állnak rendelkezésünkre az adott bemenetre vonatkozó helyes válaszok. Nincs visszacsatolás a környezet részéről a kimenetek helyességét illetően. Az algoritmusnak magnak kell kialakítania módszereket a különválasztás és osztályozás elvégzésére.
Az ellenőrzött tanulást esetében rendelkezésre állnak az elvárt kimenetek és a hálózat válasza az ismert be és kimeneti párok kapcsolata alapján születik meg. Ezekben az esetekben valamilyen cél van kijelölve, melynek elérése megerősítő visszajelzést ad. Nem megfelelő eredmény esetén nincs megerősítés és a tanulási folyamat visszalép az elejére. Ezt a tanulási módszer optimalizálási problémákra alkalmazzuk. 

\begin{longtblr}[
      caption = {Tanulási algoritmusok áttekintése, Forrás: (M. Kirk, 2017, 28-29. old.)},
      label = {table:ML_summ},
    ]{
    width=0.95\textwidth,
    colspec={*{5}{X}},
    hlines,
    vlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m}
}
   \hline
       \textbf{Tanulási mód neve} &
       \textbf{Tanulási mód} &
       \textbf{Osztályozás} &
       \textbf{Korlátok} &
       \textbf{Jellemző terület}\\
   \hline
        K-közeli szomszéd &
            Ellenőrzött &
            Példány alapú &
            Dimenziók csökkenése &
            Távolság alapú (tulajdonság) felvetések megoldása\\
        „naiv-Bayes” &
            Ellenőrzött &
            Valószínűségi &
            Olyan problémák esetén, amikor a bemenetek függetlenek egymástól &
            Olyan problémák esetében, amikor a valószínűség alkalmazható\\
        Döntési fa &
            Ellenőrzött &
            gráf &
            Alacsony kovariancia esetén kevésbé eredményes &
            Kategorizált adatok esetén \\
        Támogatási vektor &
            Ellenőrzött &
            Döntés &
            Két osztály között határozott különbség van &
            Bináris osztályozási problémák \\
        Neurális hálózatok &
            Ellenőrzött &
            Nem lineáris közelítés &
            Nem jellemző &
            Bináris bemeneteket támogat\\
        Markov modell &
            Ellenőrzött / Nem ellenőrzött &
            Markov felvetés &
            Általában ott működik jól, ahol a Markov felvetés érvényes &
            Idősoros vagy „memória nélküli” adatokkal \\
        Klaszterezés &
            Nem ellenőrzött &
            Klaszter &
            Nem jellemző &
            Olyan adatok esetében, melyek csoportja mutat valamilyen különbséget\\
        Kiválasztó &
            Nem ellenőrzött &
            Mátrix faktorizáció &
            Nem jellemző &
            Kölcsönös információkat tartalmazó adatok\\
        Átalakító &
            Nem ellenőrzött &
            Mátrix faktorizáció &
            Nem degenerált mátrixnak kell lennie &
            Azokon a mátrixokon, melyeknek nincsenek invertálási problémái\\
        „Zsákolás” &
            Meta-heurisztikus &
            Meta-heurisztikus &
            Nem jellemző \\
\end{longtblr}

A tanulási módszerek közül kettő kerül kidolgozásra. Egy ellenőrzött, egyszerűen megvalósítható döntési fa, illetve egy nem ellenőrzött, de népszerű módszer a neurális hálózatok.

\section{Döntési fa}

A döntési fa tanuló algoritmus egyszerű, mégis eredményesen alkalmazható megoldás. Az algoritmus, ahogy a neve is mutatja egy bementi adathalmazok alapján, melyek különböző attribútumoként jellennek meg a megvalósítás során, azokat értékelve egy döntési folyamaton végighaladva adja meg a döntési eredményt. A folyamat egy gráfban az adatok értékelése alapján leképezett útvonalon halad végig. A gráf csomópontjaiban, az ott definiált kérdésben az attribútumok alapján döntés születik. Amikor a folyamat a gráf egy leveléhez érkezik, annak tartalma lesz az eredmény.

\subsection{Döntési fával kapcsolatos fogalmak}%\cite{PYTHON_ML_LEARNING}

\textbf{Entrópia} valaminek a bekövetkezési valószínűségét jelző szám nulla és egy között, ahol az egy jelképezi a legnagyobb valószínűséget, míg a nulla ennek ellenkezőjét. Matematikai képlettel az alábbi formában kerül felírásra, mely képlet a \textbf{"p"} esemény valószínűségek összességét jelenti.

\[H(Y) = H(p_1,...,p_k)=-\sum_{j=1}^{l}{p_j}{log_2}{p_j}\]

\textbf{Információs nyereség (information gain)}, annak a mutatója, hogy az adathalmaz melyik attribútuma reprezentálja a legjobban azt az információt, mely az adott kérdés eldöntéséhez szükséges (Shannon és Weaver, 1949). Jelentősége a döntési fa felállítása során a csomópontok sorrendjének meghatározásában van, hogy azok mekkora hatással vannak a döntésre, vagyis mekkora információ nyerhető ki belőle a döntéssel kapcsolatban. Az infórmációs nyereség matematikai formulával felírva a következőképpen néz ki:

\[IG(Y,a)=H(Y)-H(Y|a)=H(Y)-\sum{p(t)H(t)}\]

\textbf{Szórás (varinace) és torzítás (bias)} fogalmak a gépi tanulásban a modell álatal generált eredmények viszonyát jelölik a valőssággal szemben. Ha egy modellnek nagy a szórása azt jelenti, hogy az eredményei a valós eredménytől rendszeresen eltérnek. Torzítás esetén a modell eredményei rendelkezhetnek akár alacsony szórással is, viszont értékben az erednények eltérnek a valóságtól valamilyen irányban.

\textbf{Túlilleszkedésről}, illetve \textbf{alulilleszkedésről} (overfitting és underfitting) beszélünk abban az esetben, ha a modellre a tanító adatok teljes mértékben ráillenek vagy ellenkezőleg, egyáltalán nem illeszkednek hozzá. Mindkét eset azt eredményezi, hogy a modell tévesen, vagy nem tanul eleget az adatokból és véletleneszerű, vagy valós adatok esetén nem az elvárt teljesítményt és következtetéseket hozza.

Utóbbi négy fogalom utal a felépített modell és validációs adatok viszonyára. Magas torzítás és és alulilleszkedés lép fel, ha a modell túl egydszerű, hogy az adatokat modellezze. Abban az esetben viszont, ha a modell túl összetett, hogy általánosítsa az adatokat, magas szórás és alulilleszkedés jelentkezik.

A \textbf{véletlen erdő (random forests)} több döntési fa kombinációjának egyidejű alkalmazását jelenti. A koncepció mögötte egy olyan model létrehozása, mely limitált mélységű, de magas szórással rendelkező döntési fa modellekből áll. Ezek együttes alkalmazása nagyobb eredményességhez vezethet, illetve a modell kevésbé lesz érzékeny a túlilleszkedésre.

A \textbf{bagging} és a \textbf{boosting} eljárások hogy az osztályozó algoritmusokkal, beleértve a döbtési fa típusú algoritmusokat is, jobb előrejelzési eredmények érhetőek el. A bagging eljárást akkor érdemes alkalmazni, amikor modellnek nagy a szórása és csökkenteni szeretnénk a túlilleszkedés valószínűségét. Az eljárás lényege, hogy a tanító adathalmazt több részre bontjuk és mindegyiken külön-külön elvégezzük a tanítás folyamatát, majd az eredményeket aggregáljuk. Az aggregáció során regresszió esetén az előrejelzések átlagát, míg osztályozó típusú döntési fa esetében a többségi szavazás \textit{"majority voting"} eredményét vesszük alapul.

Boosting eljárás alkalmazásával szintén a modell eredményeinek szórása és ebben az esetben a torzítása is csökkenthető. Az eljárás lényege, hogy egy kezdeti tanítás után megvizsgáljuk a hibás előrejelzéseket, majd a javított adatokon ismételten elvégezzük a tanítást. Ezeket a lépéseket ismételten végrehajtjuk. Az eljárás végén súlyozottan vesszük figyelemebe a különböző szekvenciák során keletkezett modelleket azok eredményei alapján.

Az alábbi táblázatban összefoglalva megtalálható a döntési fa implementálására alkalmazott legelterjettebb algoritmusok összefoglalása. Melyek közül a megvalósítás során a \textbf{regressziós} és \textbf{osztálozó (klasszifikációs)} algoritmus kerül kidolgozásra.

\noindent
\begin{longtblr}[
      caption = {Döntési fa algoritmusok összefoglaló táblázata, Forrás: Saját szerkesztés},
      label = {table:ML_summ},
    ]{
    colspec={*{3}{X}}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
    \hline
        \textbf{Algoritmus neve} &
        \textbf{Elterjedség} &
        \textbf{Felhasználási terület}\\
    \hline
        Interactive Dichotomizer 3 (ID3) &
            Az egyik legelterjedtebb döntési fa algoritmus, különösen oktatási célokra és kisebb projektekben &
            Adat osztályozás, például játékok kategorizálása, oktatási példák \\
        Classification and Regression Trees (CART) &
            Széles körben használt ipari szabvány, nagy teljesítményű és robusztus &
            Adat osztályozás és előrejelzés, például orvosi diagnózisok, hitelminősítés \\
        Chi-squared Autometic Interaction Detection (CHAID) &
            Specifikus alkalmazásokban népszerű, különösen marketing és piackutatás területén &
            Adat osztályozás és előrejelzés, például fogyasztói magatartás elemzése, piaci szegmentáció \\
        Random Forests &
            Nagyon elterjedt a nagy adatállományok kezelésében, magas predikciós teljesítmény &
            Adat osztályozás és előrejelzés, például hitelkockázat elemzés, genomikai kutatás \\
        Gradient Boosted Trees &
            Széles körben használt nagy teljesítményű algoritmus &
            Adat osztályozás és előrejelzés, például árfolyam előrejelzés, ügyfélviselkedés elemzés \\
\end{longtblr}

\subsection{A regressziós és osztályozó típusú döntési fa algoritmus}%\cite{MI_modern_megkozelitesben}

A döntési fa típúsú algoritmusok esetében a kimeneti érték, mint ahogy a bementi érték is, lehet diszkrét vagy folytonos függvény. A diszkrét kimenetű az osztályozó vagy klassifikációs típúsú döntési fa, melynek eredménye egyértelmű igen-nem döntés. A folytonos függvény kimenetű döntési fa a regressziós típusú. Ennek általában a kimenete egy 0 és 1 közötti érték, mely a valószínűséget reprezentál. Ez nem egyértelmű döntési eredmény szemben az osztályozó típúsúval, inkább a döntések súlyozására használható.

Az algoritmus megvalósítása során a cél, hogy megalkossuk a lehető legkisebb fát. Ez a gyakorlatban azt jelenti, hogy minél rövidebb úton jussunk eredményre. Ennek elérése érdekében mindig azt az attribútumot vesszük előre, mely a legnagyobb hatással van az eredményre, vagyis amelynek a legnagyobb az \textit{információs nyeresége}.

\section{Neurális hálózatok}%\cite{NEURALNET}

A neurális hálózatok a mesterséges intelligencia megvalósítási kisérleteinek fő területe is. Alap koncepcióját az agyban összekapcsolódó és hálózatot alkotó agyi neuronok adják. Ezek a neuronok felfogják a külvilágból érkező jeleket, feldolgozza, szétteríti majd ennek eredményeképpen valamilyen kimeneti esemény, cselekvés mellett dönt az agy. A neurális hálózatokat eredményesen alkalmazzák olyan komplex feladatok esetében ahol nem találtak még megfelelően algoritmizált megoldást, vagy mint a felismerési problémák. Ilyen felismerési problémák a pénzügy folyamatok előrejelzése is.
A neurális hálózatok a természetben, mint az emberi agy, mintázatokat keres és tanul meg. A megtanult mintázatok alapján jut döntésre. A mesterséges neurális hálózatok hasonlóképpen viselkednek. Bemenő adatok alapján egy belső hálózatot építenek fel, majd kiadnak egy eredményt. A belső hálózat folyamatosan fejlődik a bemenő adatok mennyisége és minősége alapján és ugyanúgy a kimenet is változik ezzel párhuzamosan, míg meg nem születik egy optimális megoldás. A mesterséges neurális hálózat szinte sosem a tökéletes megoldást találja meg, inkább a „jó” vagy kielégítő megoldást az adott problémára.
Mivel a mesterséges neurális hálózat a természetes neurális hálózat mintájára lett leképezve a legfontosabb tulajdonsága az adaptációs tanulási képesség. Az adaptációs tanulási képesség a környezetből szerzett információk és tapasztalatok elraktározásának és ezek összességéből szerzett tapasztalatok értékelésének, feldolgozásának képessége. A természetben található neurális hálózatok az adaptációs során megtanult dolgokat az újonnan érkező információk és tapasztalások során hasznosítják. Ugyanez az elvárás a mesterséges neurális hálózatokkal szemben is.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics{neural_network}
\caption[Neurális hálózat felépítésének vázlata]{Neurális hálózat felépítésének vázlata}
%\figsource{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Neural_network_bottleneck_achitecture.svg, Letöltés dátuma: 2020.05.14.}
\end{figure}


\paragraph*{A mesterséges neurális hálózatok jellemzői}

A mesterséges neurális hálózatok ugyanazokkal a jellemzőkkel bírnak, mint a természetben fellelhető neurális hálózatok. A természetben előforduló neurális hálózatok alapegysége a neuron. Ezen elemi neuronok száma határozza meg a neurális hálózat feldolgozó képességét. A mesterséges neurális hálózatok definíciójuk szerint három fő tulajdonsággal rendelkeznek:

\begin{itemize}
 \item a már említett elemi neuronok hálózatából áll
 \item rendelkezik a párhuzamos vagy elosztott feldolgozási képességgel
 \item rendelkezik tanulási képességgel és a megtanult összefüggések felhasználásának képességével
\end{itemize}


\paragraph*{A neurális hálók rétegei}

A neurális hálózat három fő rétegből áll. A bemeneti (input) réteg, a közbenső rejtett réteg és a kimeneti (output) réteg. A középső réteg a legfontosabb a neurális hálózat szempontjából. Ebben a rétegben találhatóak a neuronok. A rejtett réteg felosztható további rétegekre, vagyis a középső réteg több rejtett rétegből is állhat, vagyis többrétegű hálózat. Több rejtett réteg esetén a neuronok csak a szomszédos réteg neuronjaival vannak kapcsolatban közvetlenül. A rejtett rétegek számának növelése kontra-produktív lehet, ugyanis túl sok réteg alkalmazása esetén úgynevezett túltanulás (nagy számú mintát tart a rendszer a memóriában, ezeket nagy hatékonysággal felismeri, ellenben egy ismeretlen minta kezelése problémát okoz) fordulhat elő, ami nem az elvárt eredmény eléréséhez vezet. Ugyanakkor a többrétegű háló alkalmas összetettebb problémafelvetés megoldására.

\paragraph*{A mesterséges neuronok}

A neuronok irányított kapcsolatokkal vannak egymáshoz kötve. Egy elemi neuron rendelkezik bemeneti kapcsolatokkal, egy bemeneti súlyozott függvénnyel, mely a bemeneti kapcsolat erősségét határozza meg. Rendelkezik egy aktiváló funkcióval, mely ha helyes eredmény kap, akkor aktívvá válik és inaktív állapotba kerül, ha rossz értéket kap. Végül a neuronok rendelkeznek kimeneti kapcsolatokkal.


\paragraph*{A neuronok közötti információ áramlás}

Elemi neuron szinten a neuronok között kapcsolatot a neuronok bemenetei, illetve kimeneti biztosítják. Egy kimeneti kapcsolat tetszőleges számú bemeneti kapcsolattal lehet összeköttetésben és nem törvényszerű, hogy egy neuron kapcsolatban van az összes többi neuronnal. A neuronokat megkülönböztetjük a rétegekhez hasonlóan. A bemeneti neuronok biztosítják a külvilággal a kapcsolatot és fogadják a bemeneti jeleket. A kimeneti neuronok szintén a külvilággal biztosítják a kapcsolatot, továbbítják az információt. A kettő típus között helyezkednek el a rejtett neuronok, melyek alkotják a rejtett réteget. A rejtett neuronok nincsenek a külvilággal kapcsolatba, kizárólag a bemeneti és kimeneti neuronokkal, vagy a többi rejtett neuronnal. 
A neurális hálózat jellemezhető még a neuronok közötti kapcsolatok viszonyával. A hálók lehetnek előre vagy visszacsatolt hálók. Az előrecsatolt hálóban az információ csak a bemenettől a kimenet irányában áramolhat. Ebben az esetben jellemző a több rejtett réteg alkalmazása.
A visszacsatolt hálózat esetében az információ visszafele is áramlik a kapcsolódó neuronok között. Ilyenkor előfordulhatnak hurkok is. A hurkok lehetnek belső és külső hurkok is. Külső hurok esetén a kimeneti kapcsolat egy bemeneti kapcsolattal van összeköttetésben. A belső visszacsatolások három típusra bonthatóak. Az első, amikor a neuron saját kimenete a saját bemenetével van hurokba kötve. Vannak a rétegen belüli hurkok, mikor egy rétegen belüli neuron kimenete az azonos rétegben helyet foglaló neuron bemenetével van hurokba kötve. Harmadik típus a rétegek közötti hurkok, amikor is a neuron kimenete egy másik réteg neuronjának bemenetével van összekötve. A többrétegű visszacsatolt neuron hálózat a legszélesebb körben alkalmazott hálózati struktúra.

\subsection{A neurális háló megvalósításával kapcsolatos fogalmak}
